\chapter{Motivation}\label{motivation}

Unternehmen in Deutschland stehen energieseitig heute und zukünftig vor vielfältigen Herausforderungen. Trotz steigender Energieeffizienz und einer dadurch leicht stagnierenden Energiennachfrage, wachsen die Energiekosten stetig an. Gerade für produzierende Unternehmen ist die Reduzierung dieser Kosten ein entscheidener Wettbewerbsfaktor.
Dabei ist es wichtig, nicht nur auf technologische Weiterentwicklungen zu setzen, sondern alle vorhandenen Effizienzpotentiale auszuschöpfen. Hier spielen Energiemanagementsysteme eine große Rolle. Analog zum Konzept von anderen Managementsystemen erwirkt auch die Implementierung eines \gls{EnMS} eine kontinuierliche Verbesserung der eigenen, in diesem Falle, energetischen Leistung. Heutzutage erfolgt dies schon ansatzweise durch den Einsatz von Umweltmanagementsystemen, allerdings bieten diese nicht die Unternehmenseitig geforderte Tiefe zum Management von Energieeffizienzmaßnahmen \cite[S. 17 - 18]{uba1}. Die möglichen Einsparungen durch den Einsatz von \gls{EnMS} liegen bei 10-20\% \cite[S. 10]{fraunhofer1}. Ihre Kompatibilität zu bereits bestehenden und mittlerweile weit verbreiteten Umweltmanagementssystemen begünstigt ihre Einführung und steigert somit die Attraktivität von \gls{EnMS}.

Zukünftig wird die Nutzung von \gls{EnMS} nicht nur durch eine Verbesserung der Energieeffizienz motiviert sein. Seit April 2012 ist die \gls{DIN} EN Norm 50001 anstelle der \gls{DIN} EN 16001 gültig. Sie definiert international einheitliche Anforderungen an ein \gls{EnMS} und vereint damit die vielen bereits bestehenden internationalen Normen (siehe Abbildung \ref{01nationaleEnergiemanagementnormen}). Da auch die Politik den Mehrwert von \gls{EnMS} entdeckt hat und deren Verbreitung vorantreiben möchte, wird ab 2013 der Einsatz von zertifizierten \gls{EnMS} als Vorraussetzung zur weiteren Teilnahme am Spitzensteuerausgleich eingeführt. Bereits heute kann eine erfolgreiche Zertifizierung nach \gls{ISO} 50001 genutzt werden, um eine Befreiung von der im \gls{EEG} definierten Umlage zu beantragen. Die Erfolge von \gls{EnMS} im europäischen Ausland zeigen, dass ein solches Anreizsystem für eine konsequente und flächendeckende Nutzung unabdingbar ist \cite[S. 13]{uba1}. Erkenntnisse aus der Praxis verdeutlichen, dass der wirkungsvolle Betrieb eines \gls{EnMS} nur in Verbindung mit einer Softwareapplikation gewährleistet sein kann. Die betriebliche Umweltinformatik bietet hierzu Werkzeuge und Methoden, um eine solche Applikation umzusetzen.

Resultierend aus den Anstrengungen hin zu einer erhöhten Energieeffizienz, erscheint eine detaillierte Betrachtung der Anforderungen an ein Energiemanagementsystem nach \gls{ISO} 50001 sinnvoll. Hierfür wird im folgenden Kapitel die \gls{ISO} Norm strukturiert aufgearbeitet. Um die so ermittelten Anforderungen in ein Verhältnis zu einer möglichen Zertifizierung setzen zu können, werden anschließend unterstützende Unterlagen in Form von Energieeffizienz-Netzwerk Fragebögen, Praxis-Leitfäden zur Einführung von \gls{EnMS} und \gls{TUV}-Unterlagen gesichtet und bewertet. Aufbauend auf diesen Erkenntnissen wird in Kapitel 4 das Konzept für eine Software vorgestellt, welches eine Organisation beim Betrieb eines \gls{EnMS} unterstützt und dabei den Anforderungen der \gls{ISO} 50001 genügt.

\begin{figure}
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/01nationaleEnergiemanagementnormen.png}
\caption[Zeitstrahl zur Entwicklung nationaler Energiemanagementnormen]{Zeitstrahl zur Entwicklung nationaler Energiemanagementnormen, Quelle: \citealt[S. 18]{uba1}}
\label{01nationaleEnergiemanagementnormen}
\end{figure}